## 4.1 

`PPT`

1. 插值多项式

(1) 拉格朗日多项式

(2) 牛顿插值-差商

2. 分段低次插值

(1) 分段线性插值



`课本`

## 4.2 拉格朗日插值多项式

$$
P_n(x_i) = \sum_{k=0}^n y_kl_k(x_i)
$$

其中$P_n$即为所求的$n$次插值多项式，称为$n$次拉格朗日插值多项式，常记为$L_n(x)$
$$
L_n(x) = \sum_{k=0}^ny_kl_k(x) = \sum_{k=0}^n(\prod_{i=0,i\neq k}^n \frac{x - x_i}{x_k - x_i})y_k
$$
插值多项式$l_0, l_1, l_2...l_n$线性无关，故又称$L_n$为$n$次朗格朗日插值基函数



### 插值余项

$$
R_n = f(x) - L_n(x)
$$

称为$R_n(x)$为插值多项式的余项
$$
R_n(x) = f(x) - L_n(x) = \frac{f^{n+1}(\xi)}{(n+1)!}W_{n+1}(x)
$$
其中, $W_{n+1}(x)=(x-x_0)(x-x_1)...(x-x_n), \xi \in(a,b)$



### 例题

已知$f(x) = sinx, x \in [0, \pi]$

(1) 以$x_0 = 0, x_1 = \frac{\pi}{2}, x_2 = \pi$为插值节点，求2次插值多项式$L_2(x)$，并作出$f(x), L_2(x)$的图像

(2) 估计插值误差$|f(x) - L_2(x)|$的上界

解：

(1)
$$
L_2(x) = f(x_0)\frac{(x-x_1)(x-x_2)}{(x_0-x_1)(x_0-x_2)} \\ + f(x_1)\frac{(x-x_0)(x-x_2)}{(x_1-x_0)(x_1-x_2)} + \frac{(x-x_0)(x-x_1)}{(x_2-x_0)(x_2-x_1)}
$$
(2) 
$$
f(x) - L_2(x) = \frac{f'''(\xi)}{3!}(x-0)(x-\frac{\pi}{2})(x-\pi),\xi \in(0,\pi)
$$

$$
\max_{0 \leq x \leq\pi}|f(x) - L_2(x)| \leq \frac{1}{6}\max_{0\leq x \leq \pi}|(x-0)(x-\frac{\pi}{2})(x-\pi)| \\
\leq \frac{1}{6} \times (\frac{\pi}{2})^3 \max_{-1 \leq t \leq 1}|t(1-t^2)| \\
= \frac{1}{6} \times (\frac{\pi}{2})^3 \max_{0 \leq t \leq 1}t(1-t^2) = \frac{\sqrt{3}}{216}\pi^3
$$



## 4.3 牛顿前插法

$$
N_n(x + th) = \sum_{k=0}^n \frac{\Delta^k f_0}{k!} \prod_{j=0}^{k-1}(t-j) \\
= f_0 + \frac{\Delta f_0}{1!}t + \frac{\Delta^2 f_0}{2!}t(t-1) + ...\frac{\Delta^n f_0}{n!}t(t-1)..t(t-n+1)
$$



### 例题 

`课本P101`



## 4.4 分段线性插值

高次插值会发生龙格现象(Runge)，说明插值多项式不一定都能一致收敛于被插函数$f(x)$

其中一个改进方法为使用分段低次插值
$$
L_{1,i} = f(x_i) \frac{x - x_{i+1}}{x_i - x_{i+1}} + f(x_{i+1})\frac{x - x_i}{x_{i+1} - x_i}
$$

$$
\hat{L}_1(x) = \begin{cases}
L_{1,0}(x), x \in [x_0, x_1), \\
L_{1,1}(x), x \in [x_1, x_2), \\
...
\\
L_{1,n-2}(x), x \in [x_{n-2},x_{n-1}] \\
L_{1, n-1}(x), x \in [x_{n-1}, x_n]
\end{cases}
$$







## 作业

![66FE1C940B06A7FA96EEB79DD69950F3](C:\Users\24248\AppData\Roaming\Tencent\TIM\Temp\66FE1C940B06A7FA96EEB79DD69950F3.jpg)



当$x_0 \in (a, \frac{a+b}{2})$时，$(a - x_0)^2 < \frac{1}{4}(b - a)^2$

要证明不等式 $(a - x_0)^2 < \frac{1}{4}(b - a)^2$，其中 $x_0 \in (a, \frac{a+b}{2})$，我们可以按照如下步骤进行证明：

首先，我们注意到 $a < x_0 < \frac{a+b}{2}$。因此，我们可以对不等式左侧进行简化：

$(a - x_0)^2 = (x_0 - a)^2$

接下来，我们展开不等式的右侧：

$\frac{1}{4}(b - a)^2 = \frac{1}{4}(b^2 - 2ab + a^2)$

现在，我们需要证明 $(x_0 - a)^2 < \frac{1}{4}(b^2 - 2ab + a^2)$。

我们将不等式右侧的分数 $\frac{1}{4}$ 去除，并将 $(b^2 - 2ab + a^2)$ 改写为 $(a - b)^2$：

$(x_0 - a)^2 < \frac{1}{4}(a - b)^2$

我们注意到 $(a - b)^2$ 是非负数，因此我们可以对不等式两侧取平方根，而不改变不等式的方向：

$x_0 - a < \frac{1}{2}(a - b)$

接下来，我们可以进行进一步的变换：

$x_0 < a - \frac{1}{2}(a - b)$

将右侧的减法进行合并：

$x_0 < \frac{1}{2}(a + b)$

由于 $x_0 \in (a, \frac{a+b}{2})$，因此 $x_0$ 介于 $a$ 和 $\frac{a+b}{2}$ 之间，即 $a < x_0 < \frac{a+b}{2}$。所以，不等式成立。

因此，我们证明了当 $x_0 \in (a, \frac{a+b}{2})$ 时，$(a - x_0)^2 < \frac{1}{4}(b - a)^2$。