## 2.1 重点

`PPT`

1. 二分法
2. 迭代法
3. 牛顿法
4. 割线法

### 例题

1. 用二分法求方程

$$
f(x) = x^3 - x^2 - 2x + 1 = 0
$$

在区间$[0,1]$内的1个实根，要求有`3`位有效数字

解：

因为$f(0) = 1 > 0, f(1) = -1$，且当$x \in [0, 1]$时，$f'(x)=3x^2-2x-2 = 3(x-\frac{1}{3})^2 - \frac{7}{3} < 0$，所以方程在区间$[0,1]$内仅有1个实根，由
$$
\frac{1}{2^{k+1}}(1-0) \leq \frac{1}{2} \times 10^{-3}
$$
解得：
$$
\frac{3ln10}{ln2} \leq k
$$
所以需要二分10次，才能得到满足精度要求的根



2. 用迭代法求方程$f(x) = x^3 -x - 1 = 0$，在$x_0 = 1.5$附近的根，写出各种迭代格式，并判断各迭代格式是否收敛

  (1) $x_{k+1} = 3\sqrt{x_k + 1}$，收敛

  (2) $x_{k+1} = x_k^3 - 1$，发散



`课本`

对于方程的求根问题，一般分两步进行

1. 求根的隔离区间
2. 将根精确化



### 二分法

核心：每一个区间的长度都是前一个区间的一半



### 迭代法

迭代格式，迭代函数，迭代序列

当迭代序列收敛时，则迭代格式收敛

当迭代序列发散时，则迭代格式发散

#### 例子

$$
f(x) = x^2 - 2x - 3 = 0
$$

1. 

$$
= \sqrt{2x+3}, \\
x_{k+1} = \sqrt{2x_k + 3} ...
$$

又因为它在$[2,4]$内有唯一的根$x^*$，取$x_0 = 4$



### 牛顿法

设$x_k$是$f(x) = 0$的一个近似根，把$f(x)$在$x_k$处作一阶展开，即
$$
f(x) \approx f(x_k) + f'(x_k)(x - x_k)
$$
牛顿迭代公式
$$
x_{k+1} = x_k - \frac{f(x_k)}{f'(x_k)}
$$
几何意义为：曲线在$(x_k, f(x_k))$的切线与$x$轴的交点

#### 例子

$$
f(x) = 3x - sinx - cosx = 0 \\
$$

解：

设$f(x) = 3x - sinx - cosx = 3x - \sqrt{2}sin(x + \frac{\pi}{4})$

对$f(x)$求导得，
$$
f'(x) = 3 - \sqrt{2}cos(x + \frac{\pi}{4})
$$
牛顿迭代格式为：
$$
x_{k+1} = x_k - \frac{f(x_k)}{f'(x_k)}
$$


#### 牛顿法大范围收敛

设函数$f(x)$在区间$[a,b]$上存在二阶连续导数，且满足条件：

1. $f(a) f(b) < 0$ 
2. 当$x \in [a,b]$时，$f'(x) \neq = 0$
3. 当$x \in [a,b]$时，$f''(x)$保号
4. $a - \frac{f(a)}{f'(a)} \leq b; \,a \leq b - \frac{f(b)}{f'(b)}$



### 割线法

用差商代替导数值的牛顿迭代法

差商
$$
\frac{f(x_k) - f(x_{k-1})}{x_k - x_{k-1}}
$$
迭代公式：
$$
x_{k+1} = x_k - \frac{f(x_k)}{f(x_k) - f(x_{k-1})} (x_k - x_{k-1})
$$
几何意义是，经过$A(x_k, f(x_k)), B(x_{k-1}, f(x_{k-1}))$两点作割线AB

其点斜式方程为：
$$
y = f(x_k) + \frac{f(x_k) - f(x_{k-1})}{x_k - x_{k-1}}(x - x_k)
$$
此割线与$x$轴的交点的横坐标就是定义的$x_{k+1}$

#### 例子

$$
3x - sin x - cos x = 0
$$

在0.5附近的根，精确至4位有效数字

解：

设$f(x) = 3x - sinx - cosx$

取$x_0=0.4, x_1=0.6$，割线公式为：
$$
x_{k+1} = x_k - \frac{f(x_k)}{f(x_k) - f(x_{k-1})}(x_k - x_{k-1})
$$
