## 2.1 判断下列是线性系统还是非线性系统，时变系统还是非时变系统

1. $\frac{dr}{dt} + 4r(t) = x(t+3)$

解：当 $Ae(t)$ 作用于系统时，若此系统具有齐次性

$\frac{dAr(t)}{dt} + 4Ar(t) = Ax(t)$

当原方程两端乘$A$

$\frac{dAr(t)}{dt} + 4Ar(t) = Ax(t)$

故此系统具有`齐次性`



假设有2个输入信号$x_1(t)及x_2(t)$分别激励系统，代入原方程有

$\frac{dr_1}{dt} + 4r_1(t) = x_1(t+3)$

$\frac{dr_2}{dt} + 4r_2(t) = x_2(t+3)$

上面2个式子相加有：

$\frac{d}{dt}[r_1(t)+r_2(t)] + 8[r_1(t)+r_2(t)] = x_1(t+3) + x_2(t+3)$

若该方程具有叠加性，应为：

$\frac{d}{dt}[r_1(t)+r_2(t)] + 8[r_1(t)+r_2(t)] = x_1(t+3) + x_2(t+3)$

两式相等，故该系统具有`叠加性`

`综上，该系统是线性系统`







7. $r(t) = e^{-t}x(t)$

解：当$x(t) = x_1(t) + x_2(t)$

代入上式有：$r(t) = e^{-t}x_1(t) + e^{-t}x_2(t)$

则有 $r(t) = y_1(t) + y_2(t)$

`该系统具有可加性，故该系统为线性系统`



$x(t) \,时间移动->\,  x(t - t_0) \,经过系统->\, e^{-t}x(t - t_0)$

$x(t)\,经过系统->\,e^{-t}x(t)\,时间移动->\, e^{-(t-t_0)x(t - t_0)}$

`上式不相等，此系统为时变系统`



## 2.2 已知系统微分方程相应的齐次方程和初始条件求零输入响应

1. $\frac{d^2r(t)}{dt^2} + 3 \frac{dr(t)}{dt} + 2r(t) = 0$

解：该系统的特征方程为：

​	$\alpha^2 + 3\alpha + 2 = 0$

​	$(\alpha + 1)(\alpha + 2) = 0$

​	解得 $\alpha_1 = -1, \alpha_2 = -2$

因而对应的齐次解为：

​	$r_c(t) = A_1e^{-t} + A_2e^{-2t}$

将初始条件$r(0) = 1, r'(0) = 2$代入上述齐次解

可得：$r_c(0) = A_1 + A_2$ = 1

$r_c'(0) = -A_1 + -2A_2$ = 2

解得$A_1 = 4, A_2 = -3$, 故齐次解为：$r_c(t) = 4e^{-t} + -3e^{-2t}$

 

2. $\frac{d^2r(t)}{dt^2} + 2\frac{dr(t)}{dt} + 2r(t) = 0$

解：该系统的特征方程为：

​	$\alpha^2 + 2\alpha + 2 = 0$

​	$\Delta = b^2 - 4ac = 2^2 - 4\times 1 \times 2 = \, -4 < 0$

​	解得$x_1 = \frac{-2 + 2i}{4}$,$x_2 = \frac{-2 - 2i}{4}$

因而对应的齐次解为：

​	$r_c(t) = e^{-\frac{1}{2}x}(C_1cos2x + C_2sin2x)$

将初始条件$r(0) = 1, r'(0) = 2$代入上述齐次解

可得：$r_c(0) = e^{-\frac{1}{2} \times 0}C_1$ = 1, $C_1 = 1$ 

$r_c(t)' = e^{-\frac{1}{2}x}(-2C_1sin2x + 2C_2cos2x)$

$r_c(0)' = e^{-\frac {1}{2} \times 0}2C_2$ = 2，$C_2 = 1$

故齐次解为：$r_c(t) = e^{-\frac{1}{2}x}(cos2x + sin2x)$



3. $\frac{d^2r(t)}{dt^2} + 2\frac{dr(t)}{dt} + r(t) = 0$

解：该系统的特征方程为:

​	$\alpha^2 + 2\alpha + 1 = 0$

​	$(\alpha + 1)^2 = 0$

​	解得$\alpha = -1(二重根)$

因而对应的齐次解为：

​	$r_c(t) = (A_1t + A_2)e^{-t}$

将初始条件$r(0) = 1, r'(0) = 2$代入上述齐次解

可得：$r_c(0) = A_2 = 1$，解得$A_2 = 1$

$r_c(t)' = (A_1)e^{-t} + -(A_1t + A_2)e^{-t}$

$r_c'(0) = A_1 - A_2 = 2$，解得$A_1 = 3$

故齐次解为：$r_c(t) = (3t + 2)e^{-t}$

## 2.3 根据系统微分方程和初始条件求零输入响应

2. $\frac{d^3r(t)}{dt^3} + 2\frac{d^2r(t)}{dt^2} + \frac{dr(t)}{dt} = 0, r(0) = r'(0) = 0, r''(0) = 1$

解：该系统的特征方程为：

​	$\alpha^3 + 2\alpha^2 + \alpha = 0$

提公因式$\alpha$, $\alpha(\alpha^2 + 2\alpha + 1) = 0$

完全平方式合并, $\alpha(\alpha + 1)^2 = 0$

解得：$\alpha_1 = 0, \alpha_2 = -1(二重根)$

因而对应的齐次解为：

$r_c(t) = A_1e^{0t} + (A_2t + A_3)e^{-t}$

化简为：$r_c(t) = A_1 + (A_2t + A_3)e^{-t}$

代入上述初始条件：

​	1. $r(0) = A_1 + A_3 = 0$

$r'(t) = A_2e^{-t} - (A_2t + A_3)e^{-t}$

​	2. $r'(0) = A_2 - (A_3)  = 0$

$r''(t) = -A_2e^{-t} - [A_2e^{-t} - (A_2t + A_3)e^{-t}]$

上式化简得：$r''(t) = -2A_2e^{-t} + (A_2t + A_3)e^{-t}$

​	3. $r''(0) = -2A_2 + A_3 = 1$

解得$A_1 = 1, A_2 = -1, A_3 = -1$

故零输入响应为：$r_c(t) = 1 + (-t - 1)e^{-t}$



## 2.4 给定微分方程，初始条件和激励信号，判断$r(t)$在$r(0)$处是否发生跳变，并对1，2题写出$r(0^+)$，对于3题写出$r(0^{+})和r'(0^{+})$

1. $\frac{dr(t)}{dt} + 2r(t) = x(t), r(0^{-}) = 0, x(t) = u(t)$

解：对于微分方程右端：$u(t)$阶跃信号跳变1次

那么根据平衡原理知，方程左端也需要跳变1次，通过对比，容易知道是

$\frac{dr(t)}{dt}$发生了跳变，因此$r(t)$在0时刻没有发生跳变

故：$r(0^{+}) - r(0^{-}) = r_{zs}(0^{+})$

其中, 由初始条件知$r(0^{-}) = 0, r_{zs}(0^{+}) = 1$

所以，$r(0^{+}) = 1$



2. $\frac{dr}{dt} + 2r(t) = 3 \frac{dx(t)}{dt}, r(0^{-}) = 0, x(t) = u(t)$

解：方程右端$u(t)$求导后是$\delta(t)$冲激函数，跳变1次

那么根据平衡原理知，方程左端一定也包含着$\delta(t)$函数，通过对比，容易知道$\frac{dr}{dt}$包含$\delta(t)$函数，此时对于原函数$r(t)$是$u(t)$阶跃函数，所以在0时刻发生了跳变

故：$r(0^{+}) - r(0^{-}) = r_{zs}(0^{+})$

其中, 由初始条件知$r(0^{-}) = 0, r_{zs}(0^{+}) = 1$

所以，$r(0^{+}) = 1$



3. $2\frac{d^2r(t)}{dt^2} + 3\frac{dr(t)}{dt} + 4r(t) = \frac{dx(t)}{dt}, r(0^{-})=1,r'(0^{-})=1,x(t) = u(t)$

解：方程右端$u(t)$求导后是$\delta(t)$冲激函数，跳变1次

那么根据平衡原理知，方程左端一定也包含着$\delta(t)$函数，通过对比，容易知道$\frac{d^2r(t)}{dt^2}$包含$\delta(t)$函数，此时$r'(t)为u(t)$是阶跃函数，再积一次分，是协变函数$y = kx, x > 0; \,0, x <= 0$,故原函数在0时刻不发生跳变

故：$r(0^{+}) - r(0^{-}) = r_{zs}(0^{+})$

其中，由初始条件知$r(0^{-}) = 1, r_{zs}(0^{+}) = 1$

所以$r(0^{+}) = 2$



由递推可知：$r'(0^{+}) - r'(0^{-}) = r'_{zs}(0+)$

那么对输入响应函数再求一次导，得到冲激偶函数

$\delta'(t) = \frac{d\delta(t)}{dt}, t = 0; \, 0, t !=0$

由冲激偶函数性质知，有正负两个脉冲，故跳变2次, $r'_{zs}(0^{+}) = 2$

代入上式有：

由初始条件知$r'(0^{-}) = 1$

故$r(0^{+}) = 3$



## 2.5 给定微分方程,起始条件和激励信号，求全响应，$r_{zi}, r_{zs}$,自由响应，受迫响应各分量，写出$0^{+}$时刻的边界值

$\frac{d^2r(t)}{dt} + 2\frac{dr(t)}{dt} + r(t) = \frac{dx(t)}{dt}, r(0^{-}) = 1, r'(0^{-}) = 2, x(t) = e^{-t}u(t)$

解：

(1) 求零输入响应$r_{zi}(t)$

由微分方程写出特征方程为：

​	$\alpha^2 + 2\alpha + 1 = 0$

​	解得$\alpha = -1(二重根)$

所以$r_{zi} = (C_1t + C_2)e^{-t}$

对于$0^{-}$时刻由$r(0^{-}) = r_{zi}(0^{-})$，所以将题目初始条件代入上述方程

$r_{zi}(0^{-}) = C_2 = 1$

$r'_{zi}(t) = C_1e^{-t} - (C_1t + C_2)e^{-t}$

$r'_zi(t) = C_1 + C_2 = 2$, 解得$C_2 = 1$

故零输入响应为：

​	$r_{zi} = (t + 1)e^{-t}u(t)$



(2) 求单位冲激响应$h(t)$

根据奇异函数平衡原理，输入信号$x(t) = \delta(t)$时，响应$r(t) = h(t)$，因为微分方程左端导数阶数 > 右端导数阶数$n > m$, 故$h(t)$的形式为：

$h(t) = (k_1t + k_2)e^{-t}u(t)$

$h'(t) = (k_1e^{-t} -k_1te^{-t} -k_2e^{-t})u(t) + k_2\delta(t)$

$h''(t) = (-k_1e^{-t} - k_1e^{-t} + k_1te^{-t} + k_2e^{-t})u(t) + (k_1 - k_2)\delta(t) + k_2\delta'(t)$

代入微分方程的左端并对应：

$解得, k_1 = 1, k_2 = 1$

即有： $h(t) = (t + 1)e^{-t}u(t)$



(3) 求零状态响应$r_{zs}(t)$

$r_{zs} = u(t) * h(t)$

$= \int_{-\infty}^{+\infty} h(\tau)u(\tau)d\tau$

$= \int_0^{t} (\tau e^{-\tau} + e^{-\tau})u(\tau)u(t - \tau) d\tau$

$=$ $[-\tau e^{-\tau} - e^{-\tau}]|_0^t, 0 < \tau < t$

$= [-te^{-t} - e^{-t}] + 1$

$= (-te^{-t} - e^{-t} + 1)u(t)$



(4) 求全响应

$r(t) = r_{zi}(t) + r_{zs}(t)$

$= (te^{-t} + e^{-t})u(t) + (-te^{-t} - e^{-t} + 1)u(t)$

$= u(t)$

故自由响应等于 = 1, 受迫响应 = 0



(5) 确定$0^+$初始条件

有：$r(0^{+}) - r(0^{-}) = r_{zs(0^+)}$

$r'(0^{+}) - r'(0^{-}) = r'_{zs(0^+)}$

由微分方程和输入信号有：

​	$r''(t) + 2r'(t) + 1 = -e^{-t}u(t) + \delta(t)$

根据奇异函数平衡原理，使方程两端最高阶数对应，即有：

​	$r''(t)对应\delta(t)$

​	$r'(t)对应u(t)$

​	$r(t)对应R(t)$

由于$r'(t)对应u(t)函数$，而$u(t)$函数在$t = 0$前后有突变，其突变量为1，

所以有：$r'(0^+) - r'(0^-) = 1$

又由初始条件知：$r'(0^-) = 2$，故$r'(0^+) = 3$



同理：$r(t)对应R(t)$，在$t = 0$处连续，无突变

故由： $r(0^+) - r(0^-) = 0$

又由初始条件知：$r(0^-) = 1$, 故$r(0^+) = 1$





## 2.10 给定一阶线性时不变系统

问：当输入为$x(t)$时，全响应为：$r(t) = (2e^{-t} + cos2t)u(t)$

当输入为$2x(t)$时，全响应为：$r(t) = (e^{-t} + 2cos2t)u(t)$

求在同样的初始条件下，输入为$4x(t)$时的系统全响应



解：设零输入响应为$r_{zi}(t)$，零状态响应为$r_{zs}(t)$, 则有:

$r_1(t) = r_{zi}(t) + r_{zs}(t) = [2e^{-t} + cos2t]u(t)$

$r_2(t) = r_{zi}(t) + 2r_{zs}(t) = [e^{-t} + 2cos(2t)]u(t)$

求解得：

$r_{zi}(t) = 3e^{-t}u(t), r_{zs}(t) = [-e^{-t} + cos2t]u(t)$

当初始条件不变时，激励信号变为$4x(t)$时的完全响应：

$r = r_{zi}(t) + 4r_{zs}(t)$

 $= 3e^{-t}u(t) + 4[-e^{-t} + cos2t]u(t)$

 $= (-e^{-t} + cos2t)u(t)$



## 2.11 求解下列差分方程

1. $y(n + 2) + 3y(n + 1) + 2y(n) = 0, y(-1) = 2, y(-2) = 1$

解：方程变形为：$y(n + 2) = -3y(n + 1) - 2y(n)$

将 $n = -2$代入, $y(0) = -3y(-1) -2y(-2) = -3\times 2 - 2\times 1 = -8$

依次类推

...



2. $y(n + 2) + 2y(n + 1) + y(n) = 0, y(0) = y(-1) = 1$

解：方程变形为：$y(n + 2) = -2y(n + 1) - y(n)$

将$n = -2$代入, $y(0) = -2y(-1) - y(0) = -2\times1 - (-1) = -1$

依次类推

...



3. $y(n + 2) + y(n) = 0, y(0) = 1, y(1) = 2$

解：方程变形为：$y(n + 2) = -y(n)$

将$n = 0$代入，$y(2) = -y(0) = -1$

依次类推

...



## 2.12 求解下列差分方程的零输入响应

1. $y(n + 1) + 2y(n) = 0, y(0) = 1$

解：由差分方程写出特征方程：

​	$\alpha + 2 = 0$

​	特征根为：$\alpha = -2$

故齐次解为：$y_c(n) = A_1(-2)^n$

将初始条件$y(0) = 1$代入有：

$y_c(0) = A_1(-2)^0 = 1$，解得$A_1 = 1$

齐次解为：$y_c(n) = (-2)^n$



2. $y(n + 2) + 3y(n + 1) + 2y(n) = 0, y(0) = 2, y(1) = 1$

解：特征方程为：

​	$\alpha^2 + 3\alpha + 2 = 0$

​	特征根为：$\alpha_1 = 1, \alpha_2 = 2$

​	故齐次解为：$y_c(n) = A_1(1)^n + A_2(2)^n$

将初始条件$y(0) = 2, y(1) = 1$代入有：

$y_c(0) = A_1 + A_2 = 2$

$y_c(1) = A_1 + 2A_2 = 1$

解得：$A_1 = 3, A_2 = -1$

齐次解为：$y_c(n) = 3 - 2^n$



3. $y(n + 2) + 2y(n + 1) + 2y(n) = 0, y(0) = 0, y(1) = 1$

解：特征方程为：

​	$\alpha^2 + 2\alpha + 2 = 0$

​	$\Delta = b^2 - 4ac = 2^2 - 4\times1 \times2 = -4 < 0$

​	解得：$x_1 = \frac{-2 + 2i}{2}, x_2 = \frac{-2 - 2i}{2}$

​	$x_1 = -1 + i, x_2 = -1 - i$

​	指数形式化：$arctan(\frac{-1}{1}) = -\frac{\pi}{4}$

​	$\rho = \sqrt{1^2 + 1^2} = \sqrt{2}$

​	齐次解为：$y_c(n) = [A_1cos(-\frac{\pi}{4}n) + A_2sin(-\frac{\pi}{4}n)](\sqrt{2})^n$

​	将初始条件代入上述齐次解

​	$y(0) = A_1 = 0$，解得$A_1 = 0$ 

​	$y_(1) = [A_2 \times \frac{\sqrt{2}}{2}]\times \sqrt{2} = A_2 = 1$，解得$A_2 = 1$

​	故齐次解为：$y_c(n) = sin(-\frac{\pi}{4}n)(\sqrt{2})^n$



4. $y(n + 2) + 2y(n + 1) + y(n) = 0, y(0) = 1, y(1) = 0$

解：特征方程为：

​	$\alpha^2 + 2\alpha + 1 = 0$

​	特征根为：$\alpha =-1(二重根)$

故齐次解为：$y_c(n) = A_1(-1)^n + A_2n(-1)^n$

将初始条件代入上述齐次解

$y(0) = A_1 = 1$，解得$A_1 = 1$

$y(1) = -A_1 - A_2 = 0$，解得$A_2 = -1$

故齐次解为：$y_c(n) = (-1)^n + n(-1)^n$



## 2.13 求解差分方程的完全解

1. $y(n + 1) + 2y(n) = (n - 1)u(n)$, 边界条件$y(0) = 1$

解：

这是一个一阶非齐次线性差分方程，可以用通解公式求解。通解公式为：$y(n) = y_h(n) + y_p(n)$，

其中$y_h(n)$是对应的齐次方程的通解，$y_p(n)$是非齐次方程的一个特解。

对于这个差分方程，它的齐次方程为$y(n+1)+2y(n)=0$，对应的特征方程为$r+2=0$，所以它的齐次方程的通解为$y_h(n)=C(-2)^n$。

对于非齐次方程，我们可以猜测一个特解为$y_p(n)=An+B$，代入原方程得到$A=-\frac{1}{2}$，$B=\frac{3}{4}$，所以它的一个特解为$y_p(n)=-\frac{1}{2}n+\frac{3}{4}$。

因此它的通解为：$$y(n)=C(-2)^n-\frac{1}{2}n+\frac{3}{4}$$边界条件为$y(0)=1$，代入通解得到：$$C+\frac{3}{4}=1$$所以$C=\frac{1}{4}$。

因此它的完全解为：$$y(n)=\frac{(-2)^n}{4}-\frac{1}{2}n+\frac{3}{4}$$

## 2.14 用卷积和求解下列差分方程的$y_{zs}(n)和y(n)$

解：微分方程：$y(n + 1) + 2y(n) = x(n + 1), x(n) = e^{-n}u(n), y(0) = 0$

这是一个差分方程，可以通过卷积和求解。首先，我们可以将微分方程转化为差分方程：$y(n) = -2y(n-1) + x(n)$. 然后，我们可以使用卷积和来求解差分方程。设$y_{zs}(n)$是零状态响应，$y_{zi}(n)$是零输入响应，则$y(n) = y_{zs}(n) + y_{zi}(n)$。我们可以使用以下公式来计算零状态响应和零输入响应：

$y_{zs}(n) = \sum_{k=-\infty}^{n}x(k)h(n-k)$

$y_{zi}(n) = \sum_{k=-\infty}^{n}y(k)g(n-k)$

其中$h(n)$是系统的单位脉冲响应，$g(n)$是系统的单位阶跃响应。对于这个问题，我们有$x(n) = e^{-n}u(n)$和$y(0) = 0$。因此，我们可以计算$h(n)$和$g(n)$：

$h(n) = \delta(n+1)+2\delta(n)$

$g(n) = -\frac{1}{2}\left(\frac{1}{2}\right)^nu(-n-1)$

其中$\delta(n)$是单位脉冲函数，$u(n)$是单位阶跃函数。然后，我们可以计算零状态响应和零输入响应：

$y_{zs}(n) = \sum_{k=0}^{n}e^{-k}h(n-k) = e^{-n-1}-2e^{-n}$

$y_{zi}(n) = \sum_{k=0}^{n-1}y(k)g(n-k) = -\frac{1}{2}\sum_{k=0}^{n-1}\left(\frac{1}{2}\right)^{n-k-1}e^{-k}$

因此，

$y(n) = y_{zs}(n)+y_{zi}(n)=e^{-n-1}-2e^{-n}-\frac{1}{2}\sum_{k=0}^{n-1}\left(\frac{1}{2}\right)^{n-k-1}e^{-k}$



## 2.15 离散时间系统如图，初始条件为零，求系统的差分方程，并求其单位冲激函数响应

解：

![1682381872212](C:\Users\24248\Documents\WeChat Files\wxid_rv3li6qvrd6g22\FileStorage\Temp\1682381872212.png)



## 2.16 设系统差分方程为：

差分方程：$y(n+2) - 3y(n+1) + 2y(n) = x(n+1) - 2x(n)$

系统的初始条件为$y(0) = 1, y(-1)=1，激励x(n) = u(n)$

解：

这是一个二阶非齐次线性差分方程，可以使用特征方程法求解。

首先，我们需要求出其对应的齐次方程的通解，即$y_{zi}(n)$。对于这个差分方程，其对应的齐次方程为$y(n+2) - 3y(n+1) + 2y(n) = 0$。

我们可以根据特征根知道其通解为$y_{zi}(n) = A_1(2^n) + A_2(1^n)$，其中$A_1$和$A_2$为待定系数。将其代入齐次方程得到：$$A_1(2^{n+2}) - 3A_1(2^{n+1}) + 2A_1(2^n) + A_2 - 3A_2 + 2A_2 = 0$$ 化简后得到：$$A_1(2^2 - 3 \cdot 2 + 2) = 0$$ 因此，$A_1 = 0$。所以，齐次方程的通解为$y_{zi}(n) = A_2(1^n)$。

接下来，我们需要求出非齐次方程的一个特解$y_{zs}(n)$。由于激励$x(n) = u(n)$，所以我们可以猜测特解为$y_{zs}(n) = B(1^n)$，其中$B$为待定系数。

将其代入非齐次方程得到：$$B - 3B + 2B = u(n+1) - 2u(n)$$ 化简后得到：$$B = u(n+1) - 2u(n)$$ 所以，非齐次方程的一个特解为$y_{zs}(n) = u(n+1) - 2u(n)$。

最后，我们可以得到该差分方程的通解为：$$y(n) = y_{zi}(n) + y_{zs}(n) = A_2(1^n) + u(n+1) - 2u(n)$$ 其中，初始条件为$y(0)=1, y(-1)=1$。

## 3.1 计算卷积$f_1(t) * f_2(t)$

1. $f_1(t) = f_2(t) = u(t)$

$f_1(t) * f_2(t) = \int_{-\infty}^{+\infty} u(\tau)u(t-\tau)d\tau = \int_{0}^{t}d\tau = t$



2. $f_{1}(t) = f_2(t) = u(t) - u(t - 1)$

根据您提供的信息，我们要计算两个函数 $f_1(t)$ 和 $f_2(t)$ 的卷积。其中，

$$
f_1(t) = f_2(t) = u(t) - u(t - 1)
$$

其中 $u(t)$ 是单位阶跃函数的定义如下：

$$
u(t) = \begin{cases} 
      1, & t \geq 0 \\
      0, & t < 0 
   \end{cases}
$$

卷积的定义是：

$$
(f_1 * f_2)(t) = \int_{-\infty}^{\infty} f_1(\tau) \cdot f_2(t - \tau) \, d\tau
$$

我们可以将卷积积分的上限和下限分为不同的情况来计算。

当 $t < 0$ 时，$f_1(\tau) = f_2(t - \tau) = 0$，因此积分为零。

当 $0 \leq t < 1$ 时，积分区间为 $[0, t]$，我们有：

$$
\begin{align*}
(f_1 * f_2)(t) &= \int_{0}^{t} (u(\tau) - u(\tau - 1))(u(t - \tau) - u(t - \tau - 1)) \, d\tau \\
&= \int_{0}^{t} (1 - 0)(1 - 0) \, d\tau \\
&= \int_{0}^{t} 1 \, d\tau \\
&= \left[ \tau \right]_{0}^{t} \\
&= t
\end{align*}
$$

当 $t \geq 1$ 时，积分区间为 $[t - 1, t]$，我们有：

$$
\begin{align*}
(f_1 * f_2)(t) &= \int_{t - 1}^{t} (u(\tau) - u(\tau - 1))(u(t - \tau) - u(t - \tau - 1)) \, d\tau \\
&= \int_{t - 1}^{t} (1 - 0)(1- 0) \, d\tau \\
&= \int_{t - 1}^{t} (-1) \, d\tau \\
&= \left[ -\tau \right]_{t - 1}^{t} \\
&= -t + (t - 1) \\
&= -1
\end{align*}
$$

综上所述，卷积 $(f_1 * f_2)(t)$ 的结果如下：

$$
(f_1 * f_2)(t) = \begin{cases} 
      t, & 0 \leq t < 1 \\
      -1, & t \geq 1 \\
      0, & t < 0
   \end{cases}
$$


3. $f_1(t) = u(t), f_2(t) = e^{-at}u(t)$

根据您提供的信息，我们要计算两个函数 $f_1(t)$ 和 $f_2(t)$ 的卷积。其中，

$$
f_1(t) = u(t)
$$

$$
f_2(t) = e^{-at}u(t)
$$

其中，$u(t)$ 是单位阶跃函数的定义如下：

$$
u(t) = \begin{cases} 
      1, & t \geq 0 \\
      0, & t < 0 
   \end{cases}
$$

卷积的定义是：

$$
(f_1 * f_2)(t) = \int_{-\infty}^{\infty} f_1(\tau) \cdot f_2(t - \tau) \, d\tau
$$

我们可以将卷积积分的上限和下限分为不同的情况来计算。

当 $t < 0$ 时，$f_1(\tau) = f_2(t - \tau) = 0$，因此积分为零。

当 $t \geq 0$ 时，我们有：

$$
\begin{align*}
(f_1 * f_2)(t) &= \int_{0}^{t} u(\tau) \cdot e^{-a(t - \tau)}u(t - \tau) \, d\tau \\
&= \int_{0}^{t} e^{-a(t - \tau)} \, d\tau
\end{align*}
$$

通过变量替换 $\theta = t - \tau$，我们得到 $d\theta = -d\tau$，并且当 $\tau = 0$ 时，$\theta = t$；当 $\tau = t$ 时，$\theta = 0$。将这些值应用到积分中，我们可以将其重写为：

$$
\begin{align*}
(f_1 * f_2)(t) &= \int_{t}^{0} e^{-a\theta} \cdot (-d\theta) \\
&= \int_{0}^{t} e^{-a\theta} \, d\theta \\
&= \left[ \frac{{e^{-a\theta}}}{{-a}} \right]_{0}^{t} \\
&= \frac{{e^{-at}}}{{a}} - \frac{{e^0}}{{a}} \\
&= \frac{{e^{-at} - 1}}{{a}}
\end{align*}
$$

因此，$f_1(t)$ 和 $f_2(t)$ 的卷积为：

$$
(f_1 * f_2)(t) = \frac{{e^{-at} - 1}}{{a}}, \quad t \geq 0
$$

注意，对于 $t < 0$，卷积仍为零。



4. $f_1(t) = coswt, f_2(t) = \delta(t+1) - \delta(t-1)$

根据您提供的信息，我们要计算两个函数 $f_1(t)$ 和 $f_2(t)$ 的卷积。其中，

$$
f_1(t) = \cos(wt)
$$

$$
f_2(t) = \delta(t+1) - \delta(t-1)
$$

其中，$\cos(wt)$ 是一个余弦函数，$\delta(t)$ 是单位冲激函数（Dirac Delta函数）。

卷积的定义是：

$$
(f_1 * f_2)(t) = \int_{-\infty}^{\infty} f_1(\tau) \cdot f_2(t - \tau) \, d\tau
$$

首先，我们可以看到 $f_2(t)$ 在 $t = -1$ 和 $t = 1$ 处有两个冲激项，其他位置为零。因此，卷积的非零部分发生在 $t = -1$ 和 $t = 1$ 附近。

当 $t < -1$ 时，$f_1(\tau) = \cos(w\tau)$ 与 $f_2(t - \tau) = 0$ 乘积为零，积分为零。

当 $-1 < t < 1$ 时，我们有：

$$
\begin{align*}
(f_1 * f_2)(t) &= \int_{-\infty}^{\infty} \cos(w\tau) \cdot (\delta(t+1-\tau) - \delta(t-1-\tau)) \, d\tau \\
&= \cos(w(t+1)) - \cos(w(t-1))
\end{align*}
$$

当 $t > 1$ 时，$f_1(\tau) = \cos(w\tau)$ 与 $f_2(t - \tau) = 0$ 乘积为零，积分为零。

因此，卷积 $(f_1 * f_2)(t)$ 的结果如下：

$$
(f_1 * f_2)(t) = \begin{cases} 
      \cos(w(t+1)) - \cos(w(t-1)), & -1 < t < 1 \\
      0, & \text{其他}
   \end{cases}
$$

请注意，这里的卷积结果仅在 $-1 < t < 1$ 的区间内非零，其他位置为零。



## 3.2 计算卷积$f_1(t)*f_2(t)$

1. $f_1(t) = \delta(t), f_2(t) = cos(wt + \frac{\pi}{4})$

$$f_1(t)*f_2(t)=\int_{-\infty}^{\infty}f_1(\tau)f_2(t-\tau)d\tau=f_2(t)$$

## 3.3 已知$f(t)=u(t-1)-u(t-2)$直接图解法画出$g(t)=f(t)*f(t)$的波形图

已知 $f(t)=u(t-1)-u(t-2)$，则 $g(t)=f(t)*f(t)$。根据卷积的定义，$g(t)$ 可以表示为



已知 $f(t)=u(t-1)-u(t-2)$，则 $g(t)=f(t)*f(t)$。根据卷积的定义，$g(t)$ 可以表示为：

$$
\begin{aligned}
g(t) &= f(t)*f(t) \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} f(\tau)f(t-\tau)d\tau \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} [u(\tau-1)-u(\tau-2)][u(t-\tau-1)-u(t-\tau-2)]d\tau \\
&= \int_{-\infty}^{\infty} u(\tau-1)u(t-\tau-1)d\tau - \int_{-\infty}^{\infty} u(\tau-1)u(t-\tau-2)d\tau \\
&\quad - \int_{-\infty}^{\infty} u(\tau-2)u(t-\tau-1)d\tau + \int_{-\infty}^{\infty} u(\tau-2)u(t-\tau-2)d\tau \\
&= [t-(t-2)]u(t-2)-[t-(t-3)]u(t-3)-[(t-1)-(t-2)]u(t-2)+[(t-1)-(t-3)]u(t-3) \\
&= u(t-3)-2u(t-2)+u(t-1)
\end{aligned}
$$



## 3.5 $x(n)$是系统激励函数，$h(n)$是系统的单位脉冲响应，分别求出系统响应$y(n)$

1. $x(n) = \delta(n) + 2\delta(n-1) + \delta(n-2),h(n)=\delta(n)+\delta(n-1)+\delta(n-2)$

已知 $x(n)=\delta(n) + 2\delta(n-1) + \delta(n-2)$，$h(n)=\delta(n)+\delta(n-1)+\delta(n-2)$，则系统响应 $y(n)$ 可以表示为：

$$
\begin{aligned}
y(n) &= x(n)*h(n) \\
&= \sum_{k=-\infty}^{\infty} x(k)h(n-k) \\
&= \sum_{k=-\infty}^{\infty} [\delta(k)+2\delta(k-1)+\delta(k-2)][\delta(n-k)+\delta(n-k-1)+\delta(n-k-2)] \\
&= \sum_{k=-\infty}^{\infty} [\delta(k)\delta(n-k)+2\delta(k-1)\delta(n-k)+\delta(k-2)\delta(n-k)] \\
&\quad + \sum_{k=-\infty}^{\infty} [\delta(k)\delta(n-k-1)+2\delta(k-1)\delta(n-k-1)+\delta(k-2)\delta(n-k-1)] \\
&\quad + \sum_{k=-\infty}^{\infty} [\delta(k)\delta(n-k-2)+2\delta(k-1)\delta(n-k-2)+\delta(k-2)\delta(n-k-2)] \\
&= \cdots \\
&= \begin{cases}
1 & n = 0 \\
3 & n = 1 \\
4 & n = 2 \\
3 & n = 3 \\
1 & n = 4 \\
0 & \text{otherwise}
\end{cases}
\end{aligned}
$$



2. $x(n)=\delta(n+2)+2\delta(n+1)+\delta(n)+\delta(n-1)+\delta(n-2), h(n)=\delta(n+2)$

已知 $x(n)=\delta(n+2)+2\delta(n+1)+\delta(n)+\delta(n-1)+\delta(n-2)$，$h(n)=\delta(n+2)$，则系统响应 $y(n)$ 可以表示为：

$$
\begin{aligned}
y(n) &= x(n)*h(n) \\
&= \sum_{k=-\infty}^{\infty} x(k)h(n-k) \\
&= \sum_{k=-\infty}^{\infty} [\delta(k+2)+2\delta(k+1)+\delta(k)+\delta(k-1)+\delta(k-2)][\delta(n-k-2)] \\
&= \cdots \\
&= \begin{cases}
1 & n = -2 \\
2 & n = -1 \\
1 & n = 0 \\
0 & \text{otherwise}
\end{cases}
\end{aligned}
$$



3. $x(n)=\alpha^nu(n), 0 < \alpha < 1; h(n)=\beta^nu(n), 0 < \beta < 1, \alpha \neq\beta$

已知 $x(n)=\alpha^nu(n), 0 < \alpha < 1; h(n)=\beta^nu(n), 0 < \beta < 1, \alpha \neq\beta$，则系统响应 $y(n)$ 可以表示为：

$$
\begin{aligned}
y(n) &= x(n)*h(n) \\
&= \sum_{k=-\infty}^{\infty} x(k)h(n-k) \\
&= \sum_{k=-\infty}^{\infty} [\alpha^ku(k)][\beta^{n-k}u(n-k)] \\
&= \cdots \\
&= \begin{cases}
0 & n < 0 \\
\frac{\alpha^n - \beta^n}{\alpha - \beta} & n \geq 0
\end{cases}
\end{aligned}
$$



4. $x(n) = u(n), h(n) = \delta(n-2) - \delta(n-3)$

已知 $x(n) = u(n), h(n) = \delta(n-2) - \delta(n-3)$，则系统响应 $y(n)$ 可以表示为：

$$
\begin{aligned}
y(n) &= x(n)*h(n) \\
&= \sum_{k=-\infty}^{\infty} x(k)h(n-k) \\
&= \sum_{k=-\infty}^{\infty} u(k)[\delta(n-k-2)-\delta(n-k-3)] \\
&= u(n-2)-u(n-3)
\end{aligned}
$$

